「信報」日本人愛充大頭鬼，中國人待人以誠。

日本經濟最旺盛的泡沫年代，………

歐洲名牌售貨員以90度鞠躬，加上流利日語歡迎日本貴客。背後表現着大和民族的勤奮團結精神，也藏着日本人為面子愛充「大頭鬼」的基因。

日本的青春小鳥飛走了。

今天中國貨賣全球，巴黎及米蘭名店操流利普通話的售貨員滿面笑容迎接中國遊客。

習主席出訪英國由英女皇接待入住白金漢宮；到訪美國時特朗普在私人別墅山莊款待他，背後推動的是14億人民辛苦創造的人民幣奇蹟。

中國崛起成為世界經濟二哥，中國人深感光榮，更重要的是中國人的文化軟實力：待人以誠，不弄虛作假，婚宴沒有「演員賓客」，學校家長日沒有「虛擬父母」。

照此路來，真正中國夢方可實現！

(編者按：陳振康最新著作《生涯規劃 Super上流力》現已發售)

節錄自2017.09.09 「信報」

下話

我只能回答你，這個事情就是發生了，事情就是這樣子。這是一個奇蹟，至於你信不信，我反正是信了

自己寫完睇返有冇笑?

曲到圓

果然係信報

你話係咪係囉

請客 王力

中國人是最喜歡請客的一個民族。從搶付車費，搶會鈔，以至於大宴客，沒有一件事不足以表示中國是一個禮讓之邦。我的錢就是你的錢，你的錢也就是我的錢，大家不分彼此；你可以吃我的，用我的，因為咱們是一家人。這種情形，西洋人覺得很奇怪。恕我淺陋，我沒有見過西洋人搶付過車費，或搶會過鈔。我們在歐洲做學生的時代，因為窮，大家也主張「西化」，飯館裏吃飯，各自付各自的錢，相約不搶 會鈔。西洋人宴客是有的，但是極不輕易有一次，最普通的只是來一個茶會，並不像中國人這樣常常請朋友吃飯。這些事情，都顯得中國人比西洋人更慷慨更會應酬。

其實，中國人這種應酬是利用人們喜歡佔便宜的心理。不花錢可以白坐車，白吃飯，白看戲，等等，受惠的人應該是高興的。一高興，再高興，三高興，高興的次數越多，被請的人對於請客的人就越有好印象。如果被請的人比我的地位高，他可以「有求必應」助我升官發財；如果被請的人比我的地位底，他也可以到處吹噓，逢人說項，增加我的聲譽，間接地於我有益。中國人向來主張「受人錢財，與人消災」的，不花錢而可以白坐車，白吃飯，白看戲，也就等於受人錢財，若不與人消災，就該為人造福。由此看來，請客乃是一種「小往大來」的政策，請客的錢不是白花的。知道了這一個道理，我們就明白為甚麼對於親弟兄計較錙銖，甚至對於結髮夫妻不肯「共產」的人，為請客而揮霍千金，毫無吝色；又明白為甚麼家無儋石，對泣牛衣的人偏有請客的閒錢。原來大多數人的請客不是目的，而是手段；不是慷慨，而是權謀！

青蚨在荷包裏發出去是令人心痛的，而「小往大來」的遠景卻是誘惑人的，在這極端矛盾的心情之下，可就苦了那些一毛不拔的慳吝者。當在搶付車費，搶會鈔，或搶買戲票的時候，為了面子關係，不好意思不「搶」，為了荷包關係，卻又不最堅持要「搶」，結果是得收手且收手，面子顧全了，荷包仍舊不空。最糟糕的是遇 了同道的人，你一搶他就放鬆，結果雖然是「求仁得仁」，卻變了啞子吃黃連，心裏有說不出的苦。不過，慳吝的人也未嘗不請客；有時候，他們請客的次數要比普通人更多，因為吝者必貧，貧者畢竟抵不住那「小往大來」的遠景的誘惑。於是他們想拿最低的代價去博取最大的利益：每次請客吃飯，東西揀最便宜的吃，份量越少越好，最好是使客人容易飽，容易膩，而主人所費又不多。甚至連請幾天，昨晚剩的菜今天還可以吃，雖然讓客人吃別人的餘唾頗為不恭，然而請客畢竟是請客，餘唾吃了之後，仍舊不怕他不說一聲「謝謝」。這是手段之中有手段，權謀之外有權謀！

話又說回來了，請客真的是一種好風氣嗎？真的能聯絡感情嗎？我曾經親耳聽見搶會了鈔的人背面罵那讓步不堅持要搶的人，說他小氣，說他卑鄙。我又曾經親耳聽見吃了人家的酒飯的人一出大門就批評主人：五溜魚只有半邊，清炖雞只有半隻，煙臭如蕕，酒淡如水，廚子烹調無術，主人招待不周！可見中國既有了搶付錢的習俗，不搶付錢竟像是私德有虧於友誼有損；又有了濫請客的風尚，不請客的固然被認為不善交際，請客如果請得不痛快，那錢也只等於白花。勿謂郇廚既擾，即盡銜恩；須防金碗雖傾，終難飽德。老饕未饜，微祿半銷！「小往大來」的請客哲學真是害人不淺！

被請的人有時候也很苦：明知受人錢財就得與人消災，但是又沒有拒絕的勇氣，於是計劃「還席」或「回客」。受了人家的好處，再奉還若干好處給人家，這樣就算兩相抵銷，不再報答的責任。其實這樣設想是自尋煩惱。最乾脆的辦法是既不請人，也不怕被人請。如果有人搶 代我付車費或會鈔,我就一聲不響地,讓我的青蚨「回龍」。如果有人請我吃大菜我就兩肩承一口，去吃了就走，不耐煩道一聲謝，更不理會甚麼是一飯之恩。假使人人如此，中國可以歸真返璞，社會可以少了許多虛偽的行為，而政府也不再需要提倡儉約和禁止宴會了。

《生涯規劃 》既書喎，有冇介紹比蔡若蓮屋企

除待人以誠仲誠實可靠添

真喺笑撚死人！

話咁曲阿！咁D 5毛會攻擊你架咯！

中國人的文化軟實力：待人以誠，不弄虛作假，婚宴沒有「演員賓客」，學校家長日沒有「虛擬父母」。

曲直難分

原來有新書出， 明晒